\begin{thebibliography}{99} %up to any double digit number of references

\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}

%ru

\bibitem{bib:Vasilieva}
Васильева А.Б., О дифференциальных уравнениях, содержащих малые параметры, Матем. сб., 31(73):3, 1952, 587–644.

\bibitem{bib:Vasilieva-Butuzov}
Васильева А.Б., Бутузов В.Ф., Асимптотические методы в теории сингулярных возмущений, М.: Высшая школа, 1990.

\bibitem{bib:Erofeenko-Kozlovskaya}
Ерофеенко В.Т., Козловская И.С., Уравнения с частными производными и математические модели в экономике, М.: Едиториал УРСС, 2004.

\bibitem{bib:Zverkin-Elsgoltz}
Зверкин А.М., Каменский Г.А., Норкин С.Б., Эльсгольц Л.Э., Дифференциальные уравнения с отклоняющимся аргументом, УМН, 17:2(104), 1962, 77–164.

\bibitem{bib:Krasovskii}
Красовский Н.Н., Некоторые задачи теории устойчивости движения, 1959.

\bibitem{bib:Myshkis-main}
Мышкис А.Д., Линейные дифференциальные уравнения с запаздывающим аргументом, Гостехиздат, М.–Л., 1951.

\bibitem{bib:Myshkis-report}
Мышкис А.Д., Эльсгольц Л.Э., Состояние и проблемы теории дифференциальных уравнений с отклоняющимся аргументом, УМН, 22:2(134), 1967, 21–57.

\bibitem{bib:Pinny}
Пинни Э., Обыкновенные дифференциальные уравнения, М., ИЛ, 1961.

\bibitem{bib:Tikhonov_1}
Тихонов А.Н., О зависимости решений дифференциальных уравнений от малого параметра, Мат.сб., 2 2(64), 1948, 193—204.

\bibitem{bib:Tikhonov_2}
Тихонов А.Н., О системах дифференциальных уравнений, содержащих параметры, Мат.сб., 2 7(69), 1950, 147—156.

\bibitem{bib:Elsgoltz-Norkin}
Эльсгольц Л.Э., Норкин С.Б. Введение в теорию дифференциальных уравнений с отклоняющимся аргументом, М., Наука, 1971.

%en

\bibitem{bib:Bellman-co}
Bellman R., Danskin J.M, Glicksberg I., A bibliography of the theory and application of differential-difference, renewal and related functional equations, The Rand Corporation RM-688, 1952.

\bibitem{bib:Bellman-Danskin}
Bellman R., Danskin J.M, The stability theory of differential-difference equations, Proc. Sympos. non-linear Circuit Anal, New York , 1953, 107-123.

\bibitem{bib:Black-Scholes}
Black, Fischer, Scholes, The Pricing of Options and Corporate Liabilities, Journal of Political Economy 81 (3), 1973: 637–654.

\bibitem{bib:Hahn}
Hahn W., BerichtuberDifferential-Differenzengleichungen mit festen und Veranderlichen Spannen, Jahresber. Dtsch. Math.Ver.57,2, 1954, 55—84.

\bibitem{bib:Kolmanovskii-Myshkis}
Kolmanovskii V.B., Myshkis A.D., Introduction to the theory and Applications of Functional Differential Equations, Kluver, Dordrecht, 1999.

\bibitem{bib:Polyanin-Zhurov}
Polyanin A.D., Zhurov A.I., A new method for constructing exact solutions to nonlinear delay partial differential equations, arXiv:1304.5473, 2013

\bibitem{bib:Wu}
Wu J., Theory and Applications of Partial Functional Differential Equations, Springer-Verlag, New-York, 1996

\end{thebibliography}